\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\hyphenation{co-rres-pon-dien-te}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, pdfstartview=FitH, linkcolor=blue,
citecolor=blue, urlcolor=blue, pdfpagemode=UseOutlines, pdfauthor={H. Asorey},
pdftitle={Física 1B - Guía 01}]{hyperref}
\usepackage[adobe-utopia]{mathdesign}

\hoffset -1.23cm
\textwidth 16.5cm
\voffset -2.0cm
\textheight 26.0cm

%----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\title{
{\normalsize{Universidad Nacional de Río Negro - Profesorados de Física y
Química}}\\ Física I B \\ Guía 06 - Aislaciones
}
\author{Asorey - Cutsaimanis}
\date{2012}
\maketitle

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{55}     %% Offset en numero de problema
%% esta guia va del problema 56 al 


\item{\bf{Tibio, tibio...}}
Considere una pared de espesor $d=0.15$\,m hecha con un vidrio especial que tiene las siguientes propiedades:
Conductividad térmica $k=0.78$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$;
Densidad $\rho = 2700$\,kg\,m$^{-3}$;
Calor específico $C_p = 0.84$\,kJ\,kg$^{-1}$\,K$^{-1}$.
Las caras de esa pared se mantienen a $T_i=29.5^\mathrm{o}$C y $T_i=18.0^\mathrm{o}$C respectivamente. Determine el flujo de calor por metro cuadrado a través de la pared.

\item{\bf{Patinando en el cerro}}

Durante el invierno, en la superficie de la laguna Frey se forma una capa de
hielo ($k=2$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de $d=0.25$\,m de espesor. Sabiendo que:
la temperatura media del aire sobre el hielo es de $T_\mathrm{ext}=273$\,K; la
temperatura media del agua bajo el hielo es de $T_\mathrm{int}=277$\,K; La superficie
de la laguna es de $S=100$\,m$^2$ y la profundidad media es de $h=10$\,m; y
es posible despreciar la radiación solar. Calcule:

\begin{enumerate}
\item la cantidad total de calor almacenada en el agua líquida;
\item la cantidad de calor por segundo que irradia la laguna al aire circundante;
\item el tiempo necesario para que la temperatura del agua líquida descienda a $2$\,$^\mathrm{o}$C.
\end{enumerate}


\item{\bf{Refrigeración}}

Una casa fabricada con paredes de mampostería ($k=0.8$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$,
$d=0.20$\,m) tiene una superficie total de paredes de $200$\,m$^2$. Suponemos
que en esta casa todas las pérdidas importantes se dan a través de las mismas,
considerando al techo, a los cimientos y a las aberturas como aislantes
perfectos ($k=0$).  En verano, la temperatura exterior es $T_{\mathrm{amb}}=308$\,K y se
pretende que la interior sea $T_{i}=293$\,K. El arquitecto dispone de varios
equipos de aire acondicionado de $2500$\,W.

\begin{enumerate}
\item Calcule qué cantidad de calor por segundo ingresa a la casa.
\item Determine el número de equipos de aire necesarios para lograr el
objetivo.
\item Calcule la temperatura de equilibrio una vez que los equipos estén
instalados.
\end{enumerate}


\item{\bf{Aislantes}}

En Bariloche se quiere construir una casa cuyas paredes cubren un área total de
$150$\,m$^2$ y están hechas de un material multicapa. El mismo consiste en (de
afuera hacia adentro):
\begin{enumerate}
\item Placa cementicia, $k=0.8$; $d=0.008$\,m;
\item Placa de madera, $k=0.5$; $d=0.015$\,m;
\item Aire, $k=0.02$; $d=0.02$\,m;
\item Lana de vidrio, $k=0.04$; $d=0.07$\,m;
\item Placa de yeso, $k=0.7$; $d=0.013$\,m.
\end{enumerate}

Suponemos que en esta casa todas las pérdidas importantes se dan a través de
las paredes, considerando al techo, a los cimientos y a las aberturas como
aislantes perfectos ($k=0$).

En invierno, la temperatura exterior es $T_{\mathrm{amb}}=270$\,K, mientras que en
verano es $T_{\mathrm{amb,v}}=310$\,K, y se desea que en invierno la temperatura
interior sea $T_i=293$\,K.

\begin{enumerate}
\item Determine la resistencia equivalente $\rho$ de las paredes de la casa.
\item Calcule la pérdida de calor que sufre la casa en invierno. 
\item Determine el número de estufas de $3000$\,kcal/hora que deberán
instalarse para mantener la temperatura interior deseada durante el invierno
($1$\,kcal\,hora$^{-1}$ = $1.16$\,W).
\item Calcule la temperatura de equilibrio una vez que las estufas funcionan.
\item Si en verano, al mediodía la temperatura en el interior es $T_i=295$\,K y
en el exterior es $T_{\mathrm{amb}}=310$\,K, calcule el tiempo necesario para que la
temperatura interior alcance la temperatura exterior.
\end{enumerate}

\item {\bf{Uy, ¡que frío!}}

Una cámara frigorífica debe mantener una temperatura de $T_i=-25^\mathrm{o}$\,C
con una temperatura exterior de $T_2=30^\mathrm{o}$\,C. La pared de la cámara
se construye de la siguiente manera:
\begin{itemize}
\item Revoque de $2$\,cm de espesor
($k=0.9$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\item Ladrillo macizo de $25$\,cm
($k=0.7$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\item Telgopor de $x$\,cm ($k=0.06$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\item Revoque de $2$\,cm de espesor
($k=0.9$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\end{itemize}
Si la pérdida de calor no debe superar las $12$\,W\,m$^{-2}$, se
pide determinar:
\begin{enumerate}
\item El coeficiente global de transmisión de calor que debe tener la pared.
\item El espesor de Telgopor que debe colocarse.
\end{enumerate}

\item {\bf{Aislaciones}}

Se debe calefaccionar una casa cuya superficie total expuesta es
$A=200$\,m$^2$, y se pretende limitar el consumo de gas a $G=260$\,m$^3$
mensuales, manteniendo la casa a $T_i=293$\,K, aún en julio cuando la
temperatura exterior es $T_e=263$\,K. La calefacción funcionará en forma continua las 24 horas.

Las paredes de la casa son de mampostería revocada
($k=0.9$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de $0.2$\,m de espesor, y se colocará una capa
interna de lana de vidrio ($k=0.08$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de $x$\,m de
espesor, revestida con placas de Durlok ($k=0.3$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de
$0.01$\,m de espesor.

Determine:

\begin{enumerate}
\item la potencia disipada máxima admisible para esta casa
\item el coeficiente global de transmisión de calor que debe
tener la pared.
\item el espesor $x$ de lana de vidrio que debe colocarse.
\end{enumerate}

Recuerde: el poder calorífico del gas es $4\times 10^7$\,J; los segundos en un mes son:$24\times3600\times30$\,s$=2592000$\,segundos por mes.

\end{enumerate}

\end{document}
%%%%
