\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\hyphenation{co-rres-pon-dien-te}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, pdfstartview=FitH, linkcolor=blue,
citecolor=blue, urlcolor=blue, pdfpagemode=UseOutlines, pdfauthor={H. Asorey},
pdftitle={F3B - Guía 03}]{hyperref}
\usepackage[adobe-utopia]{mathdesign}

\hoffset -1.23cm
\textwidth 16.5cm
\voffset -3.5cm
\textheight 26.5cm

%----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\title{
{\normalsize{Universidad Nacional de Río Negro - Profesorado de Física}}\\
Física 3B 2020 \\ Guía 03: Entropía
}
\author{Asorey}
\date{30 de Abril de 2020}
\maketitle

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{38}     

    \item {\bf{El cuadrado inverso}}
		Una máquina frigorífica está equipada con $n=1000$\,moles de un gas
		ideal di-atómico inicialmente ocupando un volumen $V_A=112$\,m$^3$ a
		una temperatura $T_A=6825$\,K, y que opera con el siguiente ciclo: 1)
		compresión isobárica hasta llegar a un quinto del volumen inicial; 2)
		enfriamiento isocórico hasta alcanzar un quinto de la temperatura
		inicial; 3) expansión isobárica; 4) calentamiento isocórico.
		\begin{enumerate}
            \item Complete el cuadro de estados, encontrando los valores de
                $P$, $V$, $T$ y $n$ para cada uno de los estados $A$, $B$, $C$
                y $D$.
            \item En el diagrama $PV$ ubique los estados y dibuje las
				transformaciones experimentadas por el gas. Luego hágalo para
				un diagrama $TS$.
            \item Complete el cuadro de transformaciones, encontrando los
                cambios de energía interna, calor, trabajo y entropía en cada
                transformación.
			\item Calcule el rendimiento de la máquina frigorífica usando la
				definición de una máquina térmica, pero adaptada a este caso:
				$\eta=W_{\mathrm{neto}}/Q_{<0}$.
			\item Compare los valores obtenidos con los correspondientes del
				ejercicio 27 (Guía 02).
			\item Calcule el cambio de entropía total del Universo. Explique.
        \end{enumerate}
        {\bf{R}}: a) 
		$p_A=506634,4$\,Pa, $V_A=112$\,m$^3$, $n_A=1000$\,mol, $T_A=6825$\,K; 
		$p_B=506634,4$\,Pa, $V_B=22,4$\,m$^3$, $n_B=1000$\,mol, $T_B=1365$\,K; 
		$p_C=101325$\,Pa, $V_C=22,4$\,m$^3$, $n_C=1000$\,mol, $T_C=273$\,K; 
		$p_D=101325$\,Pa, $V_D=112$\,m$^3$, $n_D=1000$\,mol, $T_D=1365$\,K. 
		c) 
		$Q_1=-158,9$\,MJ, $\Delta U_1=-113,5$\,MJ, $W_1=-45,4$\,MJ;
		$Q_2=-22,7$\,MJ, $\Delta U_2=-22,7$\,MJ, $W_2=0$;
		$Q_3=31,8$\,MJ, $\Delta U_3=22,7$\,MJ, $W_3=9,1$\,MJ; 
        $Q_4=113,5$\,MJ, $\Delta U_4=113,5$\,MJ, $W_4=0$. 
		d) $\eta=(-36,3)/(-181,6) = 0,2 = 20\%$; 
		f) $\Delta S_{\mathrm{sis}} = 0$; $\Delta
		S_{\mathrm{med}}=159,64$\,kJ/K; $\Delta S_U=159,64$\,kJ/K $>0 \to$
		irreversible. Ayuda: $\Delta S_{\mathrm{med}} = +\frac{|Q_1|}{T_B} +
		\frac{|Q_2|}{T_C} - \frac{|Q_3|}{T_D} - \frac{|Q_4|}{T_A}$.
	
	\item {\bf{Ciclo Rankine}}

		El ciclo de Rankine es un ciclo termodinámico de potencia utilizado en
		plantas de generación de energía eléctrica que utilizan vapor. Durante
		el ciclo se producen dos cambios de estado del agua (vaporización en la
		caldera, licuefacción en el condensador), de forma tal que se expande
		el vapor en la turbina y se comprime el agua en la bomba en forma
		líquida, reduciendo de esta forma la potencia necesaria para el
		funcionamiento de la bomba. De esta forma se logra una mejora del
		rendimiento al reducir la cantidad de trabajo mecánico interno que
		requiere el ciclo para su funcionamiento. Supondremos aquí que todos
		los procesos son reversibles, que no hay pérdidas de ningún tipo, que
		el agua es un fluído incompresible, y que en su estado gaseoso, el agua
		(vapor) se comporta como un gas ideal. Tener en cuenta que si bien los
		calores sensibles y latentes del agua líquida dependen de la
		temperatura, y por ende de la presión del sistema, por simplicidad
		consideraremos que estos son los mismos que para $p=1$\,atm. Sea
		entonces una máquina térmica que funciona mediante un ciclo de Rankine
		ideal utilizando $m=1800$\,kg de agua, que inicialmente se encuentra en
		estado líquido, con una presión de $p_A=1$\,atm y a una temperatura de
		$T_A=300$\,K, y que es sometida a las siguientes transformaciones: 

		\begin{description}
			\item[1. bomba:]compresión del agua líquida hasta una presión de
				$10$\,MPa ($W=V\Delta p)$);
			\item[2. caldera:] calentamiento isobárico y vaporización del agua
				líquida a la temperatura de vaporización;
			\item[3. caldera:] calentamiento isobárico del vapor hasta una
				temperatura de $1200$\,K;
			\item[4. turbina:] expansión adiabática del vapor hasta la presión
				inicial;
			\item[5. condensador:] enfriamiento del vapor hasta temperatura de
				vaporización
			\item[6. condensador:] condensación del vapor y enfriamiento del
				agua líquida hasta la temperatura inicial. 
		\end{description}
		
		\begin{enumerate}
			\item Grafique el ciclo en un diagrama $PV$ y en un diagrama $TS$.
			\item Complete el cuadro de estados (indicando su estado de
				agregación en cada caso) y el cuadro de transformaciones.
			\item Calcule la cantidad de calor absorbida, la cantidad de calor
				entregada y el trabajo neto intercambiado. 
			\item Calcule el rendimiento del ciclo y compárelo con el de un
				ciclo de Carnot equivalente. Analice el resultado en función
				del teorema de Carnot.
		\end{enumerate}
		{\bf{R}}: b) Sin considerar los estados intermedios producidos por los
		cambios de fase del sistema, los estados son:\\  
		$p_A=101325$\,Pa, $V_A=1,8$\,m$^3$, $n_A=10^5$\,mol, $T_A=300$\,K, líquido;\\ 
		$p_B=10^7$\,Pa, $V_B=1,8$\,m$^3$, $n_B=10^5$\,mol, $T_B=300$\,K, líquido;\\
		$p_C=10^7$\,Pa, $V_C=99,8$\,m$^3$, $n_B=10^5$\,mol, $T_B=1200$\,K, gas;\\
		$p_D=101325$\,Pa, $V_E=3123,9$\,m$^3$, $n_E=10^5$\,mol, $T_E=380,7$\,K, gas;\\
		De la misma forma para las seis transformaciones indicadas tendremos:\\
		$Q_1=-17,8$\,MJ, $\Delta U_1=0$, $W_1=-17.8$\,MJ.\\
		$Q_2=4638,7$\,MJ, $\Delta U_2=4638,7$\,MJ, $W_2=0$,MJ.\\
		$Q_3=2750,3$\,MJ, $\Delta U_3=2062,7$\,MJ, $W_3=687,8$\,MJ.\\
		$Q_4=0$, $\Delta U_4=-2043,4$\,MJ, $W_4=-2043,4$\,MJ.\\
		$Q_5=-25,7$\,MJ, $\Delta U_5=-19,3$\,MJ, $W_5=-6,4$\,MJ.\\
		$Q_6=-4638,7$\,MJ, $\Delta U_6=-4638,7$\,MJ, $W_6=0$,MJ.\\
		c) $Q_{\mathrm{abs}} = 7388,9$\,MJ; $W_{\mathrm{n}} = 2706,8$\,MJ; $Q_{\mathrm{ent}} = -4682,2$\,MJ;\\
		d) $\eta= 2706,8/7388,9 = 0,366 = 36,6\%$; $\eta_C=75\%$.

	\item {\bf{Entropía en aumento, 1}}

		Para mantener la temperatura dentro de una casa a $293$\,K se necesita
		mantener funcionando un sistema de calefacción con una potencia térmica
		de $30$\,kW por día cuando la temperatura en el exterior es de
		$266$\,K.  ¿Cuál es la tasa de incremento de la entropía total del
		Universo provocada por esta casa?
		\\{\bf{R}}: $\Delta S_U=+10,4$\,W/K $\to$ irreversible.

	\item {\bf{Variación de entropía, I}}

		¿Cuál es la variación de entropía de $1$\,mol de un gas ideal
		monoatómico si su temperatura aumenta de $100$\,K a $300$\,K en una
		transformación: a) isocórica; b) isobárica; c) adiabática y reversible.
		\\{\bf{R}}: a) $\Delta S= 13,7$\,J/K; b) $\Delta S=22,9$\,J/K; c)
		$\Delta S=0$.
	
	\item {\bf{Variación de entropía, II}}
		
		Calcule la variación de entropía cuando un mol de un gas ideal
		monoatómico se lleva desde $T_A=273$\,K y $p_A=2$\,atm hasta un estado
		$T_B=233$\,K y $p_B=0,4$\,atm.
		\\{\bf{R}}: $\Delta S= 10,1$\,J/K

	\item {\bf{Ciclo ireversible}}

		Una determinada cantidad de Helio está inicialmente a una presión
		$p_A=16$\,atm, $T_A=600$\,K y ocupa un volumen $V_A=1$\,L. Se somete a
		una expansión isotérmica de manera cuasiestática (reversible) hasta un
		volumen $V_B=4,0$\,L. Luego, es comprimido cuasi-estática e
		isobáricamente hasta que su volumen $V_C$ y temperatura $T_C$ le
		permiten volver de manera adiabática y reversible al estado original
		$A$. 
		\begin{enumerate}
			\item Complete el cuadro de estados y de transformaciones. Incluya
				para este último los cambios de entropía en cada
				transformación. 
			\item Realice un esquema del ciclo en un diagrama $PV$ y en un
				diagrama $TS$. 
			\item Calcule la eficiencia del ciclo; 
			\item Calcule el cambio de entropía del Universo
		\end{enumerate}
        {\bf{R}}: a) 
		$p_A=1621200$\,Pa, $V_A=0,001$\,m$^3$, $n_A=0,325$\,mol, $T_A=600$\,K; 
		$p_B=405307,5$\,Pa, $V_B=0,004$\,m$^3$, $n_B=0,325$\,mol, $T_B=600$\,K; 
		$p_C=405307,5$\,Pa, $V_C=0,0023$\,m$^3$, $n_C=0,325$\,mol, $T_C=344,6$\,K;
		$Q_1=2247,5$\,J, $\Delta U_1=0$, $W_1=2247,5$\,J, $\Delta S_1=3,75$\,J/K
		$Q_2=-1725,2$\,J, $\Delta U_2=-1035,1$\,J, $W_2=-690,1$\,J, $\Delta S_2=-3,75$\,J/K
		$Q_3=0$, $\Delta U_3=1035,1$\,J, $W_3=-1035,1$\,J, $\Delta S_3=0$.
		c) $\eta=(522,3$\,J$/2247,5$\,J$ = 0,232 = 23,2\%$; $\eta_C=42,6\%$.
		d) $\Delta S_{\mathrm{sis}} = 0$; $\Delta S_{\mathrm{med}}=1,26$\,kJ/K;
		$\Delta S_U=1,26$\,kJ/K $>0 \to$ irreversible. 

	\item {\bf{Entropía del hielo}}

		Calcule el cambio de entropía de un bloque de hielo de $54.0$\,g que se
		encuentra a $250$\,K cuando es convertido de manera reversible y a
		presión constante, en vapor a $390$\,K.
        \\{\bf{R}}: $\Delta S=(10+66+70,45+326,8+5)$\,J/K$=478,25$\,J/K.
	

	\item {\bf{Ciclo de Stirling}}

		Cien moles de un gas ideal biatómico es sometido a un ciclo de Stirling
		internamente reversible. El gas, inicialmente a una presión
		$p_A=150$\,kPa y $T_A=300$\,K, experimenta una compresión isoterma
		hasta alcanzar el estado $B$, seguido de una compresión isócora hasta
		una presión $p_C=3$\,MPa y $T_C=2000$\,K. Luego se realiza una
		expansión isotérmica hasta alcanzar el estado $D$ tal que $V_D=V_A$. El
		ciclo se cierra con una decompresión isócora hasta volver al estado
		$A$.
		\begin{enumerate}
			\item Grafique el ciclo en un diagrama $PV$ y en un diagrama $TS$.
			\item Complete el cuadro de estados y el cuadro de
				transformaciones, calculando además los cambios de entropía del
				gas en cada transformación.
			\item Calcule la variación neta de entropía del Universo
			\item Calcule el rendimiento del ciclo y compárelo con el de un
				ciclo de Carnot equivalente. Analice el resultado en función
				del teorema de Carnot.
		\end{enumerate}
        {\bf{R}}: b) 
		$p_A=150000$\,Pa, $V_A=1,663$\,m$^3$, $n_A=100$\,mol, $T_A=300$\,K; 
		$p_B=450000$\,Pa, $V_B=0,554$\,m$^3$, $n_B=100$\,mol, $T_B=300$\,K; 
		$p_C=3000000$\,Pa, $V_C=0,554$\,m$^3$, $n_C=100$\,mol, $T_C=2000$\,K; 
		$p_D=1000000$\,Pa, $V_D=1,663$\,m$^3$, $n_D=100$\,mol, $T_D=2000$\,K; 
		$Q_1=-274016$\,J, $\Delta U_1=0$, $W_1=-274016$\,J, $\Delta S_1=-913,4$\,J/K.
		$Q_2=3553450$\,J, $\Delta U_2=3533450$\,J, $W_2=0$, $\Delta S_2=3943,2$\,J/K.
		$Q_3=1826773$\,J, $\Delta U_3=0$, $W_3=1826773$\,J, $\Delta S_3=913,4$\,J/K.
		$Q_4=-3553450$\,J, $\Delta U_2=-3533450$\,J, $W_2=0$, $\Delta S_2=-3943,2$\,J/K.
		c) $\Delta S_{\mathrm{sis}} = 0$; $\Delta S_{\mathrm{med}}=10011$\,J/K;
		$\Delta S_U=10011$\,J/K $>0 \to$ irreversible. 
		d) $\eta= 0,29 = 29\%$; $\eta_C=85\%$.

	\item {\bf{Ciclo Otto}}

		Dibuje el ciclo Otto del problema 36 (Guía 02) en un diagrama $TS$
		identificando cada transformación y los cambios de energía con el
		medio.

	\item {\bf{Verificando el segundo principio}}

		Compruebe el cumplimiento del segundo principio de la termodinámica en
		para los problemas 26, 27, 28, 29, 30 y 36, verificando que la entropía total
		del universo no decrece en ninguno de esos casos. Identifique los
		ciclos reversibles y los ciclos irreversibles.
        \\{\bf{R}}: trabajo personal individual.
		
	\item {\bf{Aumento de entropía, II}}
		
		Un gas ideal biatómico se encuentra en el interior de un cilindro de
		paredes adiabáticas. El estado inicial del gas: $p_A=101325$\,Pa,
		$T_A=293$\,K y $V_A=100$\,cm$^3$. La tapa del cilindro es un pistón
		móvil también adiabático. De manera brusca se coloca una pesa en el
		pistón y la presión en el interior aumenta a $p_B=2 p_A$. Para hacerlo
		debe tener en cuenta que si bien la transformación es adiabática, esta
		no es reservible, y por lo tanto no es posible aplicar
		$pV^{\gamma}=$cte. Entonces:
		\begin{enumerate}
			\item Verifique que la temperatura final está dada por $T_B=\left (
				\frac{r (\gamma-1) + 1}{\gamma}\right ) T_A$, donde $r=p_B/p_A$.
			\item Luego, a partir de esta expresión y utilizando la ecuación de
				estado, muestre que el volúmen final en este caso está dado por
				$V_B=\left ( \frac{r (\gamma-1) + 1}{\gamma r}\right ) V_A$.
			\item Determine el estado final del gas, $B$, 
			\item Calcule el trabajo total irreversible realizado sobre el
				sistema. 
			\item Calcule la variación de entropía del sistema, del medio y del
				Universo, y verifique que el proceso fue irreversible.
			\item Fnalmente, compare los resultados obtenidos con los que se
				obtienen durante una compresión adiabática reversible desde
				$p_A$ a $p_B$.
		\end{enumerate}
		{\bf{R}}: 
		c) $n_B=0,00416$\,mol; $p_B=202650$\,Pa; $V_B=64,3$\,cm$^3$; $T_B=376,7$\,K. 
		d) $W_i = p_B (V_B - V_A) = -7,24$\,J; $\Delta U = 7,24$\,J.
		e) $\Delta S_{\mathrm{sis}}=6,45$\,mJ/K; $\Delta S_{\mathrm{med}}=0$
		(adiabático); $\Delta S_U=6,45$\,mJ/K$>0\to$ irreversible.
		f) En el caso reversible, vale $pV^\gamma=$cte, y por lo tanto el
		estado final del gas sería: $n_B=0,00416$\,mol; $p_B=202650$\,Pa;
		$V_B=60,95$\,cm$^3$; $T_B=357$\,K. El trabajo realizado sobre el
		sistema hubiera sido $W_r=-5,55$\,J y por ende $\Delta U=5,55$. Y dado
		que hubiera sido un proceso adibático y reversible, ergo isentrópico,
		$\Delta S=0$.
\end{enumerate}
\end{document}
%%%%
