\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\hyphenation{co-rres-pon-dien-te}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, pdfstartview=FitH, linkcolor=blue,
citecolor=blue, urlcolor=blue, pdfpagemode=UseOutlines, pdfauthor={H. Asorey},
pdftitle={F3B+F4B - Guía 03}]{hyperref}
\usepackage[adobe-utopia]{mathdesign}

\hoffset -1.23cm
\textwidth 16.5cm
\voffset -3.5cm
\textheight 26.0cm

%----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\title{
{\normalsize{Universidad Nacional de Río Negro - Profesorado de Física}}\\
Física 3B+4A  2018 \\ Guía 06: Aplicaciones - en preparación
}
\author{Asorey}
\date{14 de Junio de 2018} 
\maketitle

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{48}      %% esta guia va del problema 39 al XX
    
	\item {\bf{El cuadrado inverso}}
		Una máquina frigorífica está equipada con $n=1000$\,moles de un gas
		ideal di-atómico inicialmente ocupando un volumen $V_A=112$\,m$^3$ a una
		temperatura $T_A=6825$\,K, y que opera con el siguiente ciclo: 1)
		compresión isobárica hasta llegar a un quinto del volumen inicial; 2) enfriamiento isocórico hasta alcanzar un quinto de la temperatura inicial; 3) expansión isobárica; 4) calentamiento isocórico.
        \begin{enumerate}
            \item Complete el cuadro de estados, encontrando los valores de
                $P$, $V$, $T$ y $n$ para cada uno de los estados $A$, $B$, $C$
                y $D$.
            \item En el diagrama $PV$ ubique los estados y dibuje las
				transformaciones experimentadas por el gas. Luego hágalo para
				un diagrama $TS$.
            \item Complete el cuadro de transformaciones, encontrando los
                cambios de energía interna, calor, trabajo y entropía en cada
                transformación.
			\item Calcule el rendimiento de la máquina frigorífica usando la
				definición de una máquina térmica, pero adaptada a este caso:
				$\eta=W_{\mathrm{neto}}/Q_{<0}$.
			\item Compare los valores obtenidos con los correspondientes del
				ejercicio 27 (Guía 03).
			\item Calcule el cambio de entropía total del Universo. Explique.
        \end{enumerate}
        {\bf{R}}: a) 
		$P_A=506634,4$\,Pa, $V_A=112$\,m$^3$, $n_A=1000$\,mol, $T_A=6825$\,K; 
		$P_B=506634,4$\,Pa, $V_B=22,4$\,m$^3$, $n_B=1000$\,mol, $T_B=1365$\,K; 
		$P_C=101325$\,Pa, $V_C=22,4$\,m$^3$, $n_C=1000$\,mol, $T_C=273$\,K; 
		$P_D=101325$\,Pa, $V_D=112$\,m$^3$, $n_D=1000$\,mol, $T_D=1365$\,K. 
		c) 
		$Q_1=-158,9$\,MJ, $\Delta U_1=-113,5$\,MJ, $W_1=-45,4$\,MJ;
		$Q_2=-22,7$\,MJ, $\Delta U_2=-22,7$\,MJ, $W_2=0$;
		$Q_3=31,8$\,MJ, $\Delta U_3=22,7$\,MJ, $W_3=9,1$\,MJ; 
        $Q_4=113,5$\,MJ, $\Delta U_4=113,5$\,MJ, $W_4=0$. 
		d) $\eta=(-36,3)/(-181,6) = 0,2 = 20\%$; 
		f) $\Delta S_{\mathrm{sis}} = 0$; $\Delta
		S_{\mathrm{med}}=159,64$\,kJ/K; $\Delta S_U=159,64$\,kJ/K $>0 \to$
		irreversible. Ayuda: $\Delta S_{\mathrm{med}} = +\frac{|Q_1|}{T_B} +
		\frac{|Q_2|}{T_C} - \frac{|Q_3|}{T_D} - \frac{|Q_4|}{T_A}$.
	
\item{\bf{Tibio, tibio...}}
Considere una pared de espesor $d=0.15$\,m hecha con un vidrio especial que tiene las siguientes propiedades:
Conductividad térmica $k=0.78$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$;
Densidad $\rho = 2700$\,kg\,m$^{-3}$;
Calor específico $C_p = 0.84$\,kJ\,kg$^{-1}$\,K$^{-1}$.
Las caras de esa pared se mantienen a $T_i=29.5^\mathrm{o}$C y $T_i=18.0^\mathrm{o}$C respectivamente. Determine el flujo de calor por metro cuadrado a través de la pared.

\item{\bf{Patinando en el cerro}}

Durante el invierno, en la superficie de la laguna Frey se forma una capa de
hielo ($k=2$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de $d=0.25$\,m de espesor. Sabiendo que:
la temperatura media del aire sobre el hielo es de $T_\mathrm{ext}=273$\,K; la
temperatura media del agua bajo el hielo es de $T_\mathrm{int}=277$\,K; La superficie
de la laguna es de $S=100$\,m$^2$ y la profundidad media es de $h=10$\,m; y
es posible despreciar la radiación solar. Calcule:

\begin{enumerate}
\item la cantidad total de calor almacenada en el agua líquida;
\item la cantidad de calor por segundo que irradia la laguna al aire circundante;
\item el tiempo necesario para que la temperatura del agua líquida descienda a $2$\,$^\mathrm{o}$C.
\end{enumerate}


\item{\bf{Refrigeración}}

Una casa fabricada con paredes de mampostería ($k=0.8$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$,
$d=0.20$\,m) tiene una superficie total de paredes de $200$\,m$^2$. Suponemos
que en esta casa todas las pérdidas importantes se dan a través de las mismas,
considerando al techo, a los cimientos y a las aberturas como aislantes
perfectos ($k=0$).  En verano, la temperatura exterior es $T_{\mathrm{amb}}=308$\,K y se
pretende que la interior sea $T_{i}=293$\,K. El arquitecto dispone de varios
equipos de aire acondicionado de $2500$\,W.

\begin{enumerate}
\item Calcule qué cantidad de calor por segundo ingresa a la casa.
\item Determine el número de equipos de aire necesarios para lograr el
objetivo.
\item Calcule la temperatura de equilibrio una vez que los equipos estén
instalados.
\end{enumerate}


\item{\bf{Aislantes}}

En Bariloche se quiere construir una casa cuyas paredes cubren un área total de
$150$\,m$^2$ y están hechas de un material multicapa. El mismo consiste en (de
afuera hacia adentro):
\begin{enumerate}
\item Placa cementicia, $k=0.8$; $d=0.008$\,m;
\item Placa de madera, $k=0.5$; $d=0.015$\,m;
\item Aire, $k=0.02$; $d=0.02$\,m;
\item Lana de vidrio, $k=0.04$; $d=0.07$\,m;
\item Placa de yeso, $k=0.7$; $d=0.013$\,m.
\end{enumerate}

Suponemos que en esta casa todas las pérdidas importantes se dan a través de
las paredes, considerando al techo, a los cimientos y a las aberturas como
aislantes perfectos ($k=0$).

En invierno, la temperatura exterior es $T_{\mathrm{amb}}=270$\,K, mientras que en
verano es $T_{\mathrm{amb,v}}=310$\,K, y se desea que en invierno la temperatura
interior sea $T_i=293$\,K.

\begin{enumerate}
\item Determine la resistencia equivalente $\rho$ de las paredes de la casa.
\item Calcule la pérdida de calor que sufre la casa en invierno. 
\item Determine el número de estufas de $3000$\,kcal/hora que deberán
instalarse para mantener la temperatura interior deseada durante el invierno
($1$\,kcal\,hora$^{-1}$ = $1.16$\,W).
\item Calcule la temperatura de equilibrio una vez que las estufas funcionan.
\item Si en verano, al mediodía la temperatura en el interior es $T_i=295$\,K y
en el exterior es $T_{\mathrm{amb}}=310$\,K, calcule el tiempo necesario para que la
temperatura interior alcance la temperatura exterior.
\end{enumerate}

\item {\bf{Uy, ¡que frío!}}

Una cámara frigorífica debe mantener una temperatura de $T_i=-25^\mathrm{o}$\,C
con una temperatura exterior de $T_2=30^\mathrm{o}$\,C. La pared de la cámara
se construye de la siguiente manera:
\begin{itemize}
\item Revoque de $2$\,cm de espesor
($k=0.9$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\item Ladrillo macizo de $25$\,cm
($k=0.7$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\item Telgopor de $x$\,cm ($k=0.06$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\item Revoque de $2$\,cm de espesor
($k=0.9$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$).
\end{itemize}
Si la pérdida de calor no debe superar las $12$\,W\,m$^{-2}$, se
pide determinar:
\begin{enumerate}
\item El coeficiente global de transmisión de calor que debe tener la pared.
\item El espesor de Telgopor que debe colocarse.
\end{enumerate}

\item {\bf{Aislaciones}}

Se debe calefaccionar una casa cuya superficie total expuesta es
$A=200$\,m$^2$, y se pretende limitar el consumo de gas a $G=260$\,m$^3$
mensuales, manteniendo la casa a $T_i=293$\,K, aún en julio cuando la
temperatura exterior es $T_e=263$\,K. La calefacción funcionará en forma continua las 24 horas.

Las paredes de la casa son de mampostería revocada
($k=0.9$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de $0.2$\,m de espesor, y se colocará una capa
interna de lana de vidrio ($k=0.08$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de $x$\,m de
espesor, revestida con placas de Durlok ($k=0.3$\,W\,m$^{-1}$\,K$^{-1}$) de
$0.01$\,m de espesor.

Determine:

\begin{enumerate}
\item la potencia disipada máxima admisible para esta casa
\item el coeficiente global de transmisión de calor que debe
tener la pared.
\item el espesor $x$ de lana de vidrio que debe colocarse.
\end{enumerate}

Recuerde: el poder calorífico del gas es $4\times 10^7$\,J; los segundos en un mes son:$24\times3600\times30$\,s$=2592000$\,segundos por mes.

\end{enumerate}

\end{document}
%%%%
